長毛:仍覺得共產主義最完美 中，朝同蘇失敗只因沒有貫徹執行

長毛則說，現時資本主義世界，發生經濟危機的週期越來越短，「幾乎每10年就一次，資本主義無法解決它自身和人類的問題」；「你先要知道資本甚麼，資本是要不斷增值的，為了增值還要不斷奪取別人的勞動成果和自然資源，去化公為私，這個制度是否可以永存呢？他造成的貧富懸殊等等禍害如何解決呢？」

不過，長毛也承認，現在看來馬克思主義的革命很難成功，「你已經宣稱勝利的那些事，它後來竟然墮落了，被推翻了。歷史解釋上，你首先要解釋，蘇聯到中共，再到北韓，它們算社會主義嗎？」他解釋，托派對蘇聯的分析是，俄國革命建立公有制是正確的，錯的是不民主，「所以要用政治革命去解決蘇聯和中國的問題……是要在生產關係裡，踢走那些官僚。」

梁國雄說，馬克思主義和蘇聯革命建立的公有制沒有錯，錯在不民主，而今人一想到共產主義就想起北韓和毛澤東那一套，長毛認為，必須要提供解釋。（余俊亮攝）

歧路中追夢？ 施永青：我某程度上在實踐 長毛嘆路難走

今時今日的施永青，手上已習慣掌握資本，多於宣講革命。他說，自己經營中原，是要從財富「首次分配」上解決問題，「左翼政黨都主張二次分配，靠政府收稅，但功勞都被政客拿走；而政府也不懂分配，不懂鼓勵努力的人，讓生產失去動力，政府又要養許多公務員，行政成本很高。」

施永青表示，他在中原地產實施「333制」, 即職工、股東、公司發展各分利潤三成，稱要讓勞動者同樣分享成果；又認為，如果自己方法有效增進生產力，其他公司也會效法，他稱之為借用了「達爾文主義」的方法，「如果呢種草生長得好，遲早整個草原都生遍呢種草。」

然而，資本家如何肯放棄自己手上資本的增值，而換取整個生產機構的增值呢？年逾七十的地產代理大亨兩顆眼珠仍轉得飛快，「所以他們（泛民）經常說惡法，最大的惡法其實是公司法，公司的決策管理由股東選出董事會把持。有出息就不應該滿足於爭取最低工資和每幾年又一次票的政治民主。」那實現政治民主，難道不是實現經濟民主的先決條件嗎？施永青卻說，事情並非只是「政治問題」，而是先要解決「理念問題」。他始終牢記年輕時所讀過的奧地利經濟學派大師海耶克（Friedrich Hayek）對社會主義的批評，「認為只有一條必由之路，那是致命的自負」，如果馬克思對資本主義的批判正確，那必須讓正確的理念，在競爭中不斷修正。施永青又說，自己在中原實施「無為而治」，亦是下放管理權的表現，讓勞動者自己掌握自己的工作，並自詡「某程度上算是在實踐馬克思主義，我都是想解決工作和生活異化的問題。」

梁國雄對於「革命馬克思主義」的定義要嚴格許多，他說連自己也算不上「職業革命」的托派，「一定要參加一個革命的先鋒黨，當年革馬盟是這樣的，所以就很辛苦，你捱不了多久。」（余俊亮攝）
梁國雄對於「革命馬克思主義」的定義要嚴格許多，他說連自己也算不上「職業革命」的托派，「一定要參加一個革命的先鋒黨，當年革馬盟是這樣的，所以就很辛苦，你捱不了多久。」（余俊亮攝）

至於長毛，對革命馬克思主義的定義，卻嚴格許多，他依舊相信托洛茨基主義，「馬克思主義的失敗是，他描述的天堂沒出現，這也是托洛茨基後期說的，資本主義已經爛熟了，但問題不是資本主義不夠爛，而是無產階級革命的領導危機。」

頭髮花白當的梁國雄感嘆，托派的要求，是職業革命家，「你除了糊口之外，其他的時間都放在裡面，所以很難捱，按照托派的學說來說，我不參加托派的組織，已經不是一個托派，因為它一定要參加一個革命的先鋒黨，當年革馬盟是這樣的，所以就很辛苦，你捱不了多久。」

長毛感嘆，要在香港推廣馬克思主義很難，因要解釋革命政權墮落的歷史，他說，現在就連自己身邊的社民連年輕成員，也未必會細讀關於馬克思主義的書籍。（余俊亮攝）
長毛感嘆，要在香港推廣馬克思主義很難，因要解釋革命政權墮落的歷史，他說，現在就連自己身邊的社民連年輕成員，也未必會細讀關於馬克思主義的書籍。（余俊亮攝）

而要在香港推廣馬克思主義，則更難，長毛說，「你現在問香港人，香港的資本主義不好，那是否要社會主義啊，他說是，那是否要毛澤東那套？你要回答，那事情就很複雜，要從俄國革命說到現在，為何革命政權會墮落，會反而變成資本主義，問題就在這裡了。」長毛感嘆，現在就連自己身邊，社民連的年輕成員，也未必會細讀關於馬克思主義的書籍，更不要說百多年前思想家們的原作。

佢係托派係咁諗好正常

理想主義 的確係好 但冇可能實到

on 9

貫徹執行
咁係咪人人住集中營
做又36唔做又36 你做埋我果份
左膠係咪唔知人類有感情
共產主義留俾機械人就得

剩係完全忽略人性就已經死得啦

主義實完美㗎，現實唔practical丫嘛

共產主義亦都唔係多勞多得
所以亦都唔係公平公正

其實你有冇真係睇過做野到點處理架

從來都冇忽略過人性囉，生產機器共有化，人人都有生產機器就可以減少勞力，盡快完成工作，然後就可以工作後對興趣既發展

共產主義入面點會有完成工作哩樣野
一到左數 下一期工作就會增加 到左負擔唔到果陣就會有人選擇唔DO 懶惰就會好似傳染病咁漫延
結果就係大家會拖慢D野來做/偷懶 最後仍然都係大家一齊唔想做

source

分工點搞?
我鐘意做畫家
咁係咪分畫家俾我做?
真心唔識共產 點解決工作問題

做又36唔做又36 點解決?

諗起Slavoj Žižek講why capitalism and democracy are destined to separate

將來用科技取代
當然重有好多條件要滿足

所以共產主義要實行要係個接近完美既世界先有可能，而實行到咁共產主義的確會變成最完美既主意

個概念完美
但人唔完美
權力使人腐化,金錢使人墮落

資本主義完美契合你所講嘅嘢慢手認真做是常識吧。

其實我一直奇怪，科學發展咁多年，一部電腦已經代替父輩幾個人嘅生產力，而且又有更多自動化系統出現，點解仲係勞工假，5日甚至6日工作日。 4日工作日唔好咩

共產主義斷到症，醫唔到病

講到尾咪又係鳥托邦
得個吹字

未來如果係咁行到 乜柒都自動化
人再唔洗工作 人口咪又係會過盛
到最後都係滅亡

文職重逼住一定要番公司 用部公司舊機先做到野
呢種思維 點可能有進步

但港資老細最撚鐘意就係咁樣

要大氣候變化，不過宜家d人唔入工會唔熱衷左派活動，某種程度咎由自取（我都未入工會，不過打算入了）

盲目追求烏托邦咪呢類人
跟住比人利用變左極右獨裁既打手

工人因為工會，做到1500蚊一工，搭梯又可以加錢

首先香港冇集體談判權
二黎香港人自己都信唔過
工運有邊次係贏?

有北泡同蘇聯 做失敗例子
都可以懶係只因沒有貫徹執行

如果真係要貫徹執行 邊個唔撚番工 做少件貨就拎去打靶
可能佢鐘意呢種高壓生活

集體談判權……你唸唸點解抗疫基金啦啦林泵水俾工程界先？
一人一支士巴那有決心咁上街洗理你有冇權

其實資本主義咪又係高壓，只不過高壓來自老細

鬼佬 我相信係有冇權都可以
香港人資方出小小錢 搞掂帶頭果個 成場運動就散得喇

資本主義既高壓
你可以選擇 做定唔做
共產實行到極點既話
你唔做係會死

個主義係完美

不過人性唔完美吖嘛

而個主義要靠人去𢴇行

做咗咁多年人都仲唔撚化

好似美國咁每人一枝M16加多枝P99旁下身先啦!!!

求下你搵白老鼠去試
唔好搵香港人thx

內文勁多內容重覆左

真正共產主義說唔會玩法律
而係拎槍殺政敵

大中華膠：仍覺得支那文化最完美 支那幾千年及近代失敗只因仍未貫徹執行

其實差唔多

咁邊個擁有生產機器？ 公有？ 如果公有，生產機械壞左邊個維修？ 維修費邊個俾？ 維修工人人工係咪同生產工人一樣？ 人地一門維修手藝要學要跟師傅要上堂先識，點解同個普通工人一樣人工？

如果一樣嘢大家都有份，就大家都唔想負責任。無高低，就無左上進心。共產主義唔可能實踐，因為每個人都唔一樣，能力唔同、付出唔同、慾望都唔同，自然會有唔同結果。強逼嘅平等，最終會衍生極權

咁可唔可以講下點解歷史上冇正確execute嘅共產主義？佢哋喺邊個位開始出錯同有咩出錯？

正確execute嘅共產主義又應該係點樣？

佢呢種「平等」其實分散到都仲OK(去集權化)，但係好明顯要有個集權式政府做中間人監察住成件事，一講到咁其實已經知個集權式政府坐擁極大權力，即係唔會平等。所以只係假平等

啫係得個吹字既然要咁多條件先滿足到其實所有依家真係想推行共產嘅人應該做工程師科學家先啱，長毛呢啲得把口返去瞓啦

Exactly, 一個社會必然存在相對冇咁受歡迎但必需嘅工作，如果冇額外嘅incentive 又點令人做，講到尾又係要建立個極權階級出嚟控制人啫係佢喺基礎上已經有問題

重點係我哋依家生產嘅嘢又其實比父輩複雜唔止幾倍

再者你喺資本主義下可以選擇做老細開拓新市場或補充行業不足易過共產主義你做官員極多

如果你做老細生存唔到其實都係不外如是

無私產=無自由，共產主義必然係永恆的奴役。

集權主義統治下仲邊有創新，班自以為是既集體統治者會扼殺佢地認為無用既野，科學肯定唔會有進步

仲有AI科技開始取代到勞動力，工人呢樣野越來無意義，講到尾工人只係時代既產物

佢係假設人人都想做野加人人都有想做既野=有人會天生鐘意做厭惡性工作而唔需要額外既incentive

赤柬咁樣算唔算忠實執行？

結果平等同自由是對立的。機會平等同結果平等是對立的。

例如黑人窮，你俾多啲quota 俾黑人就業，咁對有能力嘅人唔機會不公平。

呢個就係社會進步但冇幸福

我覺得你唔了解咩係共產主義

哈哈，多謝泛民，解釋哂點解泛民咁多年碌碌無為，原來係支持共產黨

馬克思主義去到獨裁者到咪變質囉
政府有槍有炮有糧食，諗左點制衡先啦。
做左五六十年人都仲未明

中二病太深

共產 有領袖 呢樣本身就好撚唔共產
點解你有話事權我冇

民主黨到今日重係要建設民主中國
呢班人天真左幾十年都重認為黨同國可以分得開

實行唔到既主義已經唔完美

首先，資本主義都有領袖
第二，先鋒隊思想係列寧主義，其他未必強調領袖

香港左翼運動社民連成立果陣幾有氣勢
可惜本土派一興起就馬上收皮
因為香港人明白支共對香港威脅遠勝本土資本財閥，支共不但大權在手，支共本身就係最大既跨國資本剝削集團

咁共產左之後邊個話事

見到呢句就想像到你係上咗腦揸住本Marx 當自己係祭司拯救世人果類人我以前都見唔少，我更有一段時間係，果時係因為我未理解人性

生產進步係資本主義完全優勝嘅地方，當一代人生產嘅產品比上一代複雜，啫係意味住個產品比上一代更有效率甚至可以用更少人去完成任務，以農業機械為例，當化工、機器生產愈進步，需要人完成嘅工作就愈少可覆蓋嘅農地就愈多，而背後設計及生產亦因電腦輔助而唔需要大量人員即可完成工作，咁其實釋放咗好多人力出嚟去做其他嘢，而工作果批亦獲得愈嚟愈好嘅生產成果（eg 我手上覆緊你嘅電話）

呢個正正係共產主義嘅死穴，定義嚟講攞走社會階級，所有嘢都係公有其實係攞走咗市場競爭同創新嘅incentive, 而實際執行亦唯有整個五年計劃出嚟去製造番個生產意義出嚟，但劃時代嘅發明係規劃唔到嘅，所以蘇聯唔會發明到電子晶片同電腦出嚟，來來去去都係資本主義社會發明咗同做到先設法追上。所以蘇聯輸冷戰其實係必然嘅。

最後如果我第一段講中咗你，不妨睇埋我以下一句：社會基層唔係善良同唔會作惡嘅，呢刻睇起嚟咁善良只係佢哋冇權力去作惡，如果你有一日付予權力比佢哋，佢哋因為缺乏相稱嘅智慧只會作更大嘅惡；要知道喺呢個冇規矩限制特定人群發展嘅社會，基層之所以係基層大部份都唔係單單因為不幸。

呢次唔計 嗰次又唔計 試咗成百年都唔夠皮？

網民：我哋依然覺得長毛係低能嘅，共產主義永遠冇可能實行

首先我冇當自己祭司。所以請你唔好stereotype我。討論還討論，冇需要想像我。

第二蘇聯電腦係落後，咁我想問邊個第一個派人上宇宙？邊個核彈民用，滅火開水壩？蘇聯工人可以免費黑海度假唔好咩？赫魯雪夫樓解決好多人嘅問題wor。

第三，社會主義並不代表取消私有制。

第四，社會主義和共產主義嘅探索仍然好初級，唔代表一定要否決。資本主義發展到今日都仍然有好多問題。

第五，蘇聯本身底子就唔夠強，解體有好多因素，其中，官僚腐化係一個問題。咁請問資本主義國家嘅官僚又好好咩？過於保守都係一個問題，難道改革不可以嗎？資本主義一開頭都係過於自由，難道沒有改革？我想表達係，蘇聯解體唔能夠得出社會主義有問題。宜家香港社會危機可唔可以得出資本主義垃圾嘅結論？或者週期性經濟危機是否可以話社會主義一無是處？資本主義嘅貧富懸殊問題係咪宣告資本主義嘅劣根性？笑貧不笑娼是否代表資本主義人民普遍道德淪喪？發達資本主義地區低生育率是否可以得出資本主義摧毀人嘅天性？Epstein嘅淫亂罪惡私人島係咪代表資本主義對特權嘅極大寬容？包治金侄女是否資本主義特權人士？

第六，宜家嘅資本主義溝左好多社會主義嘢，所以唔好一味批判社會主義或共產主義。羅斯福新政已經係，北歐抽重稅再分配已經係，公屋綜援已經係，工會大企業等保障已經類似國企性質。

第七，共產主義，至少社會主義嘅前提係豐富嘅生產力同良好嘅教育。呢兩點都可以改善人類嘅劣根性。

最後，我係想認真討論，lup帽子俾我就免。 或者請你多了解建立社會主義嘅條件同背景，而唔係錯definition。

資本主義有冇領袖？
答：有，政治有領袖，經濟有政府（屋宇署，港鐵等）和眾多老闆。

共產主義有冇領袖？
答：有，政治可以係民選，經濟有政府同私有制老闆。

點解北韓，中國，蘇聯係集權？
答：話自己係社會主義唔代表真係行社會主義。而且中，蘇行列寧先鋒隊模式，所謂精英統治。北韓簡直皇帝feel。資本主義都有好多壟斷嘅集權者，在廣泛亞非拉地區存在著。

社會主義只有公有制養懶人？
答：社會主義可以存在私有制。而資本主義私有製都養好多懶人，公有製建立合理嘅制度都可以避免養懶人。

咁社會主義同資本主義有咩分別？
答：簡單說，經濟上提高公有制portion，盡量分配利益俾市民。按需分配。

社會主義點規劃出ipone？點規劃出想像不到嘅新科技新產品？
答：創造歷史嘅係人。建立合理嘅創科機制一樣可以鼓勵到新產品。事實上大學，同大企業都會有政府泵水，本質並無差別。可以話，其實董事局嘅全部人從老闆變成打工仔，利益歸國有，再作共同分配。

咁點保證分配合理？
答：建立合理信息採集同反饋通道。社會主義並不排斥市場。

唔會導致分配不勻咩？
答：無可避免，盡量分好d，起碼與民共享，唔係集中哂係腦細到。

耕田農夫係咪五毛？
答：唔係，不過你鍾意扣帽子冇所謂。

訴諸純潔謬誤
另一派都可以話資本主義失敗 都係無貫徹執行
資本主義都有理論達到理想世界
靠競爭淘汰舊有既既得利益者
唔進步就被淘汱

一係就兩種主義嘅完美狀態比較
一係就兩種主義嘅普遍情況比較

普遍情況就蘇聯有眼見
完美理論 資本主義都唔弱

不過我認為共產/社會主義係集體主義
走到最完美 人嘅個人自由比資本主義嘅少

共產主義最大嘅弱點係要不繼做階段鬥爭。

特別係當共產黨成為統治階級，佢自己就成為本身要被鬥爭嘅階級呢個永恆嘅矛盾

分配分配分配
經過人類感情既分配 一定分得公平?
香港聽日馬上行共產 經柒婆 分配你係咪又OK?
你全部講既野 只要有一班人集中投票 就已經操控哂成個制度

你點樣確定到 每個人都做到公平公正冇私心
呢樣就己經係不可能
除非你乜柒都交哂俾AI 幫你決定
呢埋乜柒主義只係基於書本上既理論
拎落黎管治人類 點可能唔行埋一邊變成極權

乜都係上面分配 你唔可能有自由可言
全部人都有自由 重邊個去番工

無啦啦開post講呢條大支那膠做咩

講廢話
共產主義根本就冇可能係現實實行到
全部共產主義都係有“特色”

首先分配制度，點解一定會有人類感情？再者，政治唔需要考慮人類感情？

第二，冇話一定係集中小圈子投票。

我已經唔想再同你討論，以偏概全加有色眼鏡到……冇同你討論嘅慾望了……請保重

點解一定會有人類感情
你唔撚係人類黎?

身處黑暗未見過光明？

如果政府完全由ai構成咪完美囉
人治就㭍到甩轆架啦

佢呢類人分唔到程度，剩係識分有同冇，"有領袖" 同 "冇領袖"。

問題係共產主義下既領袖，權力幾乎無限大、冇制衡，因為人手要分配資源就已經決定咗要有一個集權式中間人政府坐擁絕對無限大權力去做呢件事，政府會用公權力干涉哂人民既所有生活同資源，而且基本上人民係唔會知政府有冇中飽私囊。

雖然資本主義都係有領袖，但最唔同既位係佢哋既權力會俾人制衡住，而且資本主義本身講求自由市場，基本上每做一次交易，如果冇掂到社會最底條底線(法律)，政府(資本主義下既"領袖"?)／非持分者係冇得用公權力干涉既。

完全同意
任何權力落係人手上都只會成為工具
冇人可以做到完全公平公正
成個理論根本唔成立

on9 人性本惡 小政府 人民監督政府

有類人分到程度，但完全唔了解共產主義，甚至社會主義就誇誇其談。

邊個話社會主義領袖權力可以無限大？號稱社會主義嘅中國領袖習近平後面冇常委？美國總統權力唔大？唔同總統完全兩樣嘅疫情控制方案，講緊咁多人命。

資本主義有產者係冇事呀，但其實現行法律又係咪完全啱？誠哥咪攞幾百億走lor貧富懸殊香港人慢慢捱喇窮撚慢慢自由競爭冇1967左派運動，公屋都冇得住啦成班連登仔訓街

其實咁大段嘢都只係講唔係共產主義衰，只係執行嘅人衰？資本主義嘅工人生活得比共產主義工人慘？sorry stereotyping 係人類嘅本性嚟，而到目前為止你仲未超出我對Marxist 嘅印象，同時一講中啲point 就會退去社會主義到。至於扣帽子係Maoist 先會做嘅嘢嘅事我冇興趣做。用權力去傷害階級敵人係共產主義者奪權之後會做嘅事而我唔係。

首先有兩樣嘢我想確立，第一，天空樓閣嘅理想共產主義係No true Scotsman fallacy 嚟，你想認真討論就唔好再攞出嚟；第二，資本主義當然有好多問題，我大方承認同時我想指出呢個係人性嘅極限嚟。用資本去limit consumption 已經係暫時最貼合人性嘅分配方法。

第二點，美國同時期五六十年代亦因為人力稀缺所以一個工人都可以輕鬆負擔得起屋車同旅行，免費係證明唔到蘇聯制度嘅優點，因為稀缺性必然存在（例如做唔到所有工人去免費去黑海度假，有人喺果刻得到，意味有人得唔到），只係兩邊分配資源方法唔同，either 個蘇聯工人要做到全廠最優秀或者有政治聯繫先會優先獲得資源，咁我情願我自己決定點分配我自己production value 好過由政府或經理去分配。同時邊個政權射咗人上太空同我嘅生活有何關係？個政權威威同我又有何干？最後太空技術有冇轉民用？總體嚟講係蘇聯喺改善人嘅生活係遠遠落後，一例，係得資本主義先會有incentive 去製造百事可樂出嚟，好到蘇聯人非常之鐘意飲，鐘意到最後蘇聯政府要用航空母艦去找百事條可樂數。試問計劃經濟點樣俾到incentive 去改善日常生活？日常生活嘅改良係冇指標嘅。

第三點，做咩退番去社會主義？你支持私有制？有人有資產就意味有人冇，其實你係咪都支持呢個世界都要有階級？咁我哋嘅common ground 會多好多。

第四點，我一樣會思考同批判資本主義，我會批判資本市場喺regulation 同政府干預方面做得太多，提供基本需要同轉營資源俾公民亦可以改善；一個制度唔能夠因為初期就唔接受批評，相反應該更要接受批評先可以成長到，當我有一日睇到共產可行咪唔否決，但上世紀後期嘅災難就正正係有腦嘅否決得唔夠而造成。

第五點，既然難比較不如用東西德去比較？兩邊一樣差唔多起點有兩個超級大國撐腰，點解係東德人走難去西德？資本主義國家都強調政權替換，共產主義要長時間由一個政權去rules 自然會衍生腐敗。香港出事亦同呢個有關，香港本身稀缺性問題一日有個共產中國喺度已經係無解，仲要由頭到尾揸莊都係一個政權去維持個現狀唔肯開放市場（uber,電視廣播，唔批准新產品eg 電動滑板車）自然無新空間去發展就只能賣服務俾現有嘅人，有時仲包括賣身體。你如果將個問題睇成係萬惡嘅資本家只能話你只係睇到個表徵，香港97淪陷前係有資格做高端製造業嘅。

第六，正如我上一個post 講，因為資本主義社會帶來好多生產技術嘅進步，人多咗出嚟自然要有制度去幫一幫市場競爭下輸咗嘅人，food stamp 失業救濟亦無可厚非。大企業同國企本質上唔同，國企有國家喺背後只會變得冇效率，大企業一樣時時刻刻面對競爭同生存問題會不斷進化同改良，將兩者話係類似係唔熟書。北歐行社會主義果期係經濟發咗達先行，最後都要收皮行番回頭路資本主義制度，我睇過一條片exactly 係關於呢樣嘢。

第七，其實咁係意味深長，啫係其實共產主義或社會主義係消費緊前人啲生產而自己不產出。因為咩叫生產豐盛？生產豐盛係用依家嘅標準去睇依家就係生產豐盛，因為人嘅追求係唔會停嘅，五十年前嘅人睇我哋依家係極為豐盛𠻹，不過我哋睇都只會覺得ok 如果有一刻覺得生產豐盛啫係我哋選擇咗停濟，長遠而言我哋係冇負起改善下一代生活嘅責任

最後我之所以肯寫咁多，係因為我喺你身上睇到以前嘅自己，我係寫番我到依家改善到我嘅思維嘅嘢出嚟。

你唔扣帽子咁你一開始何必話想像到我點點點祭司，拯救全人類？

第二，共產主義前提係社會主義，而宜家連社會主義都未做到，講共產主義無謂。

第三，蘇聯都有商鋪，勃列日涅夫搞壞國家係因為社會主義在起步，仍然在試探。好似以前英國，胡佛搞壞國家咁。其實都係試探同改進。

寫這個回覆時，我睇唔到citation所以無法繼續回覆。

我指出嘅係話資本主人工人都唔係想像中咁自由，因為世界上好多地方都係資本主義國家。發達嘅資本主義國家同落後嘅資本主義國家都已經天差地別，更何況社會主義？

另外，我唔係話，制度冇錯只係人衰。我想講係，人衰或者結果衰唔一定可以推論到制度衰。如何建設更好嘅制度，係每一種意識形態都想做嘅事情。

我唯有看一點回覆一點，因為睇唔到quote嘢。

我無意話資本家萬惡，只係想表達，有另一種更好嘅分配方式。事實上現階段，資本家係合理而且應該存在嘅。

相反，大陸都好估計新嘢，譬如你話嘅滑板車，我想大陸應該比香港社會主義一點點，僅僅係一點。

香港做唔到高端生產，其實小弟從事相關行業。因為人才俾其他市場吸走，同人才去其他方向譬如醫生律師。另一方面工業市場單薄，唔夠基礎同中低級熟練工人工程師支持。講到底人口不足，高尖人口被其他行業，外國，大陸吸走。缺乏工業傳承low tech撈嘢。

我睇到所有回覆我一次過覆你：

其實由你不斷退番去社會主義，同退得咁快我都大約理解到我唔喺度你都係會繼續preach 共產主義

Again stereotyping 係人嘅天性，到依家你亦未wow 到我去突破我對 你係一般我遇到嘅Marxist 嘅impression

第二點，我預計當社會更進步嘅時候，所行嘅制度亦會同Marx 所提倡嘅有好大出入，階級私有制必然會存在，我反問到時你會唔會話社會主義仍未到來？ 咁其實無論社會點進步都唔會做到你講嘅共產主義？ 咁試問你追求緊啲咩

第三，一百年以嚟共產主義執行上嘅自省機制喺邊？單一政黨試探完失敗咗係咪又要一系列嘅政治鬥爭先修正到？請記住你唔可以話理想嘅共產主義唔會有呢個問題，既然你想認真討論你唔可以犯no true scotsman fallacy

——————-

第二個回覆：

唉你又縮，咁啫係其實有資本主義國家啲工人都過得同共產主義國家嘅工人一樣, if not better?咁共產主義個意義喺邊？點解唔係資本主義社會進步去改善生活而係要改行共產？

同時咁啫係呢個世界從來都冇一個發達嘅共產國家？資本主義國家有發達有唔發達我理解同接受，正如一個國家都有勁同廢人，階級亦應然而生，我完全理解同接受亦覺得如果個人有條件同需要幫得就幫，但呢啲唔應該由一個政府包生仔咁幫。

共產主義本質上嘅問題我已經提出過幾次：缺乏生產、創新創業同埋改善生活嘅incentive, 當共產主義本質係公有、冇階級，呢個問題亦必然會發生，呢個係人性嚟，個個都享受前人嘅勞動而唔為下一代發展，呢個係咪你所講嘅共產？（對應番我應你嘅第七點）

———
第三個回覆：

我同你係同行。照你個講法應該未過三十，可以發掘吓點解香港個工業會消亡，點解motolola dragonball 之後無以為繼，香港工業消亡係在於共產中國發現再運行唔到落去重新行資本主義（仲要係國家資本主義）突然開放俾人去用佢啲廉價勞動力，香港再冇生產同升級生產嘅incentive。香港九十年代係有條件做產業升級只係啲資本攞晒去中國發展，同人材關係唔大

我本身好pro 自由市場，香港regulation 太多，政府用規範嚟保護既得利益群體係有問題，呢個同缺乏政權輪替衍生腐敗有關，

既然你認同現在嘅資本家嘅存在係合理咁係基於咩原因未來會變得唔合理？資源分配方式有好多種，我認為應該由deregulation 鼓勵人創業創造新values開始，而不斷推高規範嚟保護既得利益者，或由一個中央政府去分配大部份資源都係有問題嘅

獲益良多，我等等得閒覆你，不過我所謂縮嘅原因係，因為路要一步一步行，做好社會主義先。冇錯呀冇突破馬克思又如何呢？佢有樣嘢我幾by就係，舊有生產分配方式未發展到消亡時刻，新嘅就難以出黎。

邊個唔知世界和平
人人有工開 有飯食
窮人有人幫
人人都會努力工作
係好

但中朝蘇共就係版
無可能做到

哈你突破到我個impression：你居然係肯聽人講果批

資源分配嘅方法每分每刻都進化緊呢點係人都知，由君主到銀行再到angelfund /crowdfunding，資源係會流向有能力嘅一邊而唔係平均分；而無論點我好肯定未來都唔會係Marx 講咁樣，在於我提出共產主義本質上嘅問題

好我等你

企開d啦

點講都好
毛魔既革命洗腦思想係好完美
可以洗到班WFC既韭菜無限送頭
如果可以用落香港你話幾好

屌 好On9 要達到呢個子虛烏有既烏邦邦究竟要幾多人受難

我應該今晚2點左右，宜家仲做撚緊嘢。
識有人認真討論係好事！
今晚覆

想像是好 現實是殘酷 1984 美麗新世界

「一個人三十歲前不相信共產主義，是沒有良心，過了三十歲還相信共產主義，是沒有大腦。」

長毛就哂鳩氣啦

托派？托錢箱派啊？一味叫人入錢入錢，乞兒都識講多講啦

屎永菁醒佢好多，一早夢醒

就算無政府主義都好難成功(人性本惡 ）

馬克思話要消滅家庭

我先回答一部分，因為大家的回答都太長。
我給你所謂 縮 的原因 係因為，共產主義係社會主義嘅進步，正如社會主義係資本主義嘅進步，資本主義係封建嘅進步，所以我會討論社會主義先。

另外，蘇聯因為衛國戰爭思維同佢係大陸國家，揀軍事優先，所以民用產品較為落後。而，即使有先進創新如：
因為蘇聯強調普遍擁有，所以普及化之後就係簡單版。這也同蘇聯本身資源不足，後發國家有關係。

我貼link目的係為表明，社會主義也可以有創新。

我嘗試邀請你作長期討論，同用不推文，費時引戰人士搞壞心情

你答唔到我提出「未來階級同資產私有制係必然會存在，因為incentive嘅問題」所以討論滲咗社會主義嘅資本主義係冇意義，因為我講緊嘅係社會最終唔會發展成共產主義(攞唯物辯證法出嚟係冇意義)，至於社會主義不妨睇吓以下條片(由兩分鐘開始睇)，被訪問果個人好清楚咁講瑞典七十年代之前嘅成功係基於資本主義，試咗社會主義失敗經濟下行之後改行番資本主義又上番。但人只會記得佢行社會主義果二十年以為行得通。

結論：你退到去想討論社會主義係因為你都知共產真係行唔通，但你覺得只係依家行唔通未來可能得。咁你係睇漏咗我成大段文字，你如果答唔出共產主義點樣俾到incentive 人去做相對冇咁受歡迎嘅工作，其實再討論未來會點美好只係FF。

----------------------------------------------------------------------------------

你唔覺得好有趣咩，你攞出嚟果個例子正正就係支持緊我上面個論點。
呢間設計研究院成立嘅原因係基於政府想縮少與西方列強嘅差距，而唔係想改善人啲生活質素。歸根究底，係因為蘇聯政府見到西方國家有好嘅設計先想睇齊自己都有先計劃一個設計研究院出嚟，而唔係市民有呢個需求而做

自由市場經濟係有人見到市場需要從而去搵資本投資去滿足市場，成功會搵到錢，唔成功有損失。成件事好自動有incentive好有效率去盡力滿足市場需求，非常人性亦唔需要政府呢啲外行去管，同理打份工一樣係滿足市場需求嘅過程。

你解釋點解蘇聯政府滿足唔到市民需求個原因睇得太表面：呢樣嘢同貿易有關。蘇聯因為體制唔同，同唔到好多國家貿易，所有嘢都要自己造所以個經濟體係極之冇效率，大把後發國家仲後過、貧瘠過蘇聯都反超前咗佢。下下賴落驚俾人打所以行先軍政策係冇意思，again，改善人民生活係冇指標嘅計劃唔到嘅，而共產主義、或者行計劃經濟嘅社會主義就係奪去市場同資本，覺得上一段我描述呢個非常人性嘅過程會有人失敗所以係邪惡，結果造咗一個更邪惡嘅政府干預同推動嘅程序出嚟。

其實同你再長期討論意義唔大，你either 忽視或睇漏咗我喺本質上嘅質疑同埋只能夠喺最表層到答到我(eg 共產政權都會有設計)共產政權點樣係剝奪市場誘因同競爭下去進一步滿足市場需求

我同時想提出一個疑問，無數共產黨用「要保住革命成果」嚟維持無限長嘅單一政權直至一一倒台，究竟呢個政權點樣去定期攞到公民作為一個整體嘅concent?出咗問題嘅feedback 機制又係點?如果一個政權嘅行為冇咗公民嘅concent，其實呢個政權係咪非法以致獨裁?

AI 可能得就

支那既共產最真誠體現: 共享女人
除此之外全部都係假

因為設計上已經可以以管窺豹。沒有市場也有競爭。譬如好多公司內部同一個project不同組別去競爭。而你問我點激發佢地嘅熱情？
實現共產主義的條件係生產力大豐富，科學昌明。物質上富足和良好充份又豐富自由嘅教育可以令學生發揮所長。人類自己內在對成就感的渴求會推動自己去奮鬥。 因此市場並不是競爭的主要誘因。另一個例子，打仗不是市場，但戰爭催化好多新產品新應用。

至於單一政權，你指美國定英國？
其實你想講嘅係咪黨派？

或許咁講，宜家內地好多大學已經開始鼓勵同組織大學生去選舉人大代表，這在以前看不到。我相信是正在改變。

出現問題嘅feedback不單單是共產主義要實現嘅問題，社會主義同資本主義都面臨同樣嘅問題。

上面答案嘅後半part係回答你是否非法嘅一個方面。冇人話共產主義唔可以有多黨派。我再次強調，先鋒隊思想係列寧主義，共產主義並不只有列寧。正如資本主義並不只有殘酷的資本主義還有溫和的資本主義和社民型資本主義。

再次重申，人類對於資本主義，社會主義嘅理解都未夠清晰，討論更下一階段嘅共產主義應該可以有更多嘅期待。另一邊廂，似乎無法完美地論證邊個主義更好，都只可以從不同角度去分析。

傻閪

有原則

推推行動post

記唔記得上年除夕嗌：10 , 9 ...

今年 除夕倒數•和你嗌 !!!!

Antifa毛

你所講啲競爭係人工嘅，係委員會定義嘅，競爭完出嚟嘅結果，未必係回應番人民生活嘅進一步需求。咁競爭嘅結果有咩意義?你未答到個問題嘅根本。我理解，因為用共產主義論述係搵唔到答案嘅。
好遺憾地你再一次miss 咗我對上幾個post 講嘅嘢，咩叫豐富?咩叫昌明?呢啲全部都係相對嘅，人類每一日都比以前豐富以前昌明，但有一日我地覺得自己係豐富係昌明果一日，就係人類停滯果時，就係人類拒絕改善下一代生活果時，就係消費上一代而唔產出果時。
同時我亦已經講過，無論如何，社會必然會出現相對唔受歡迎(其實成就感高低都已經係因素)嘅工作，呢啲遺憾地係單單靠內在成就感而冇任何外部誘因係唔會激發到人去做嘅，工作條件可以不斷改善但必需要有外部誘因，外部誘因係因為人知道佢做咗呢個冇咁受歡迎嘅工作之後會獲得佢想要嘅產出同服務。廿一世紀嘅工作條件、生產、科學已經比以前優勝極多，但一個社會入面冇咁受歡迎嘅工作始終都存在，所以可以話冇咁受歡迎嘅工作唔會因為再豐盛嘅生產、再昌明嘅科學而消失，因為人嘅天性係會比較嘅。

關於戰爭，其實戰爭係爭奪/保護資源同市場嘅最後手段嚟。點解人會攻擊其他人?當潛在利益大於風險果時先會攻擊人。戰爭伴隨嘅發明，講到底係為咗得到優勢去贏得潛在利益而出現。

每一次西方國家嘅選舉換政黨其實可以理解成一次次和平嘅政權替換，中間會伴隨住修正同改良。呢個係共產國家所缺乏嘅修正機制，每一次都要靠政治鬥爭去修正往往伴隨住腥風血雨而個修正係唔理想嘅

先唔講你又係用啲非常表面嘅嘢話中共開始有民主所以慢慢會有修正機制(我真係打咗個突)，你其實未答到個問題嘅根本，共產黨喺長期
維持執政嘅情況下，點樣去修正之前行錯嘅政策?英美以至民主國家行錯嘅政策多如繁星但每一次都會俾國民屌完一輪再換政黨去修正問題。共產政黨以至國家有冇呢個自信去認錯同做到呢一點?大學生選人大都攞得出嚟講其實我都知你冇底。

最後麻煩你正視番我呢幾個post 啲質疑、論點嘅核心，你已經三番四次用啲皮毛嘅嘢嚟答我，一係你真係冇觸及問題核心嘅答案，一係你真係冇認真咁看待過你一路以來相信嘅共產天堂有咩缺憾同問題，你只係覺得當人類發展到一個位所有呢啲本質上嘅問題就唔會係問題，而其他人唔認同你只係冇理想或者自私或者睇得唔夠你多，呢個係錯嘅；我願意花我咁多私人時間覆你除咗係我都需要修整啲我嘅思想同觀點外，同時我想你知道係真係有人諗得深過你而清楚理解到呢個理想主義係有非常多冇得修正嘅缺憾；重新睇吓我寫啲嘢，最好睇埋果條片，整理吓沉澱吓先再回我

理論上共產主義去到最後係冇咗金錢呢個概念，所以唔存在維修費
又因為機器公有化，同埋高度自動化
所以係啲機器自己維修返機器，唔使勞煩任何人

其實我有睇曬，我亦講過幾次，共產主義都可以多政黨，都會換首相，所以唔係你所謂同一政權。

再者，內部競爭的產品就沒有廣泛的認受性嗎？我唔係咁認為。當內部出現數個方案，一樣可以同時生產再分發，並且收集意見再改進。因為共產主義並不一定抵觸市場。

競爭結果有咩意義？發明者生產者嘅自我成就感，同埋更好嘅生活。

我同時也不認同你所謂嘅停滯，因為即使到達共產主義，都可以再發展，到時會有更加適合將來的社會關係。保持資本主義是否代表僵硬嘅社會體制？或者你是否認為資本主義一定比社會主義，共產主義能夠為廣大市民帶來更好的利益？如果不是，為何不思考在資本主義下一步有什麼改善？馬克思俾嘅答案係社會主義同共產主義，你也可以有其他答案，因為資本主義係現存的，而人類需要考慮將來。

另外請你停止對我進行錯誤推測，我並不認為共產主義係天堂，也不認為我的知識特別多。我多次強調共產主義並不代表解決所有問題，我認為他是一個改進資本主義的方案。

最後，係討論區回答大家都係用私人時間的，你覺得浪費時間可以唔覆，始終,呢100年社會主義都未必可以起步，說共產主義似乎太早。

你犯咗no true scotsman fallacy，先唔講共產主義國家未出現過多黨派政制，如果多黨派嘅共產國家選輸咗俾想回頭行番資本主義嘅政黨，咁係咪代表共產主義呢條路係行錯咗(就好似我俾你關於瑞典社會主義實驗果條片)?因為共產主義本身就標榜自己係先進過資本主義。

資本主義當然成日都遇到問題，日日都有國民屌𠻹。但一睇歷史就係見到資本主義國家有既機制去修正而共產國家冇，不斷去用jargon分唔同派別係改變唔到個事實：共產主義係一個失敗嘅政治理想。

你最後果段其實同我以前聽啲左膠小組討論最後嘅結論有啲類似。其實你係咪承認緊你真係答唔到我提出嘅質疑，所以唯有話兩邊都有道理再大家分析吓?

共產同獨裁 係一定同時出現

你其實想像下
八兩金要聚林志玲

只可以以強大力量去完成
資本主義的強大外力就是錢
共產主義就是權力之類

共產主義最大問題
係理論上比唔出新的說法
而現實實驗係不斷失敗

所以依家好多人轉去支持
社會主義

我唔係全盤認同
芝加哥學派果套

單單國際貿易理論
(佢地成班友屌染特朗普搞關稅)
就已經有極大問題

管仲用過的商戰 已經證明左國際質易唔係單單睇比較利益，絕對利益

簡單兩條情境問題

如果一切靠一個政府委員會去提倡同制造競爭:
一，點樣由政府規劃無窮無盡未存在嘅發明出嚟(eg 電子遊戲機，智能電話，etc etc)?
二，我同我同事分別鐘意飲溫帶同熱帶嘅咖啡豆，因為各有市場需求所以各自滿足到需求。喺冇咗市場下，點樣各自各滿足自己各種唔同嘅需求而唔係one size fits all?

如果你認同一個社會係必然要存在資本，自由市場，社會階級同流動，我諗其實我同你想法唔會差好遠，至於社會主義你可以睇番#100 關於瑞典社會主義實驗條片。

未來資本主義當然會慢慢自我改良，因為佢本身已經有改良機制。而基於我上一段講資本、市場、階級嘅存在，所以未來嘅唔會發展成馬克斯講咁樣。所以你話改良咗啲資本主義可以叫共產主義係根本上嘅錯誤。

幾十歲人仲咁天真

其實你打咁大段嘢可以用烏托邦講晒
烏托邦並唔存在

問題一，其實好簡單
上堂老師會講書，幾乎不變。
但小朋友問嘅問題，可以千百樣。
如果講非市場： 正如大學，本身已經可以催化無數的創新。
如果講市場： 正如財團，三星，google等公司都可以鼓勵到新創意。
而創新唔係無端端產生嘅。

固然有解決現實技術難題嘅創科部門A去「規劃」出技術。但也可以有鼓勵創新嘅創科部門B去「鼓勵」我地嘅創新。由工程師，編劇，作家，音樂人自由創作。實際上我已經講幾次，好多措施只不過係將股東變成政府而已。

第二，已有產品的泛化
事實上蘇聯甚至馴化過狐狸做寵物。我相信同不同咖啡一樣，有寵物貓，寵物狗，自然可以馴化寵物狐狸。所以就算社會主義都可以有產品泛化。

信息收集係一門科學，市場係其中一種手段。如果真係有規劃局，何不寄信去請求研發其他咖啡呢，這時候你並不知道有溫帶咖啡，所以你會寫，我想要另一種口感的。咁佢咪會同你做lor。甚至佢本身已經規劃左全世界都種咖啡，睇下會有什麼不同口感，甚至可以去種植月球咖啡。須知道，規劃都可以出奇蹟，上世紀英雄fountain pen有用航空爆炸焊接技術，我睇市場都冇催生到咁嘅嘢出黎。焊接準確牢固，不過成本高昂。我指出係創新唔係太虛無縹緲嘅嘢。

上世紀，市場有催生火箭嗎？係規劃嘅，而隨之嘅技術民用，毋須多講你也很清楚。

另外，共產主義，或者社會主義係用黎改良資本主義的。正如資本主義可以保留波蘭嘅封建主義的民主議會特色。資本主義有嘅，社會主義甚至共產主義都可以有甚至更好

我唔認為馬克思係100%正確，因為時代永遠都會變，所以呢個同樣係我認為資本主義終將瓦解進入下一步嘅理由。所以，未來未必係共產主義架，不過要是佢睇落幾正確。因為其他人嘅答案我覺得太牽強。

你話唔會發展成馬克思所講，所以共產主義一定唔會實現。我想講，哥白尼覺得係日心，但事實並不是，或者啱dd，但並不影響佢在未來好長嘅一段時間俾左嘅好好嘅方向。馬克思未必啱，包括資本論在北韓係禁書。因為佢其實唔應該壟斷對共產主義或者社會主義嘅解釋。法國有一個作者出一本21世紀資本論，都頗多其他觀點。但就目前，共產主義，之前社會主義俾到信心我認為係資本主義下一階段。

資本主義已經好多不同形態，我相信資本主義下一階段嘅社會主義將會有更多形態。

講過好多次，到左社會主義先啦。
你唸唸可唔可以話，改良嘅封建主義叫資本主義根本就係錯？

共產主義根本宜家都未有人做到，何來犯錯……

你點解成日攻擊我，咩我一定係點祭司，又覺得自己睇多好多書，又左膠小組……你鍾意攞威嘅搵第二個，受到咁多攻擊我已經不耐煩。

唔系no true Scottish
而已糾正，根本共產主義好多形態，
好似你唔鍾意nike唔代表唔鍾意鞋，大把牌子啦，就算nike都有n個系列啦，我糾正你香港賽馬唔係得好彩好彩d垃圾，仲有精英大師，仲有蝦餃王，咁都犯錯？
佢地都係香港賽馬，但係表現完全唔同。你用好彩好彩嘅表現，話香港馬唔得，咁又正確？

封建主義叫資本主義當然唔得，因為封建主義係要有一個君王去分封領地，正如資本主義唔可以叫共產主義一樣，因為共產主義要冇市場冇資本冇階級先得，唔好偷換概念。

照你咁講
封建主義有市場有資本有階級
甚至有議會有選舉（波蘭，神羅）
不過封地變成政府持有
封建就變成資本主義？

我話
共產主義冇階級正常，點解唔可以有市場？我唔認為有需要取消市場。

英國光榮革命，係限制君權，
封建主義變資本主義

咁無產階級革命，限制資本家，
資本主義變社會主義ok？
或者你鍾意唔鍾意叫社會主義，叫無產階級主義都得，或者市民主義都可以

第一你用linux 我都算，大學同財團你唔係啊嘩話，最後佢地啲project研究 小組都係資本推動嘅資本可以咩都投資，錯咗市場自然會懲罰佢

如果我有市場去滿足唔同需求，點解我仲要寫信去說服個規劃局去做而唔係用有需求嘅群體嘅錢去誘使個市場資本去生產符合我需求嘅嘢?你寫完出嚟會唔會覺得有啲反智?火箭嘅出現你係未諗清楚，戰爭催生火箭同好多尖端科技出嚟，但戰爭嘅本質一樣係為咗市場同資本利益

你用日心說去做例子係一個錯誤類比，嚟緊出現一個更公平嘅資本主義我當然認同，但佢唔會係一個符合馬克思講嘅共產主義社會，你唔能夠透過虛化咩叫共產主義嚟話嚟緊會出現嘅進化版資本主義嚟係社會主義所以再之後嘅係共產，即使唔係馬克斯所講嘅共產。

啫係之前冇一個共產國家嘅共產主義係真嘅共產主義?你知唔知我下一句會答你咩

掛羊頭賣狗肉？
共產黨統治嘅國家一定行緊共產主義？我一直講嘅社會主義你又忽略？
咁全世界咁多共產黨，日共澳共，萬一上台咪世界赤化？
印度係社會主義國家定資本主義國家？
香港民主黨代表係民主？建制代表建制？

good 你開始慢慢進入思路。

OK 咁你所講嘅共產主義係有市場嘅。咁係一個咩嘅市場?係咪一個自由市場?

火箭係戰爭催化？

從1931年自1937年為止，最大規模的火箭引擎設計發生在列寧格勒的氣體動力實驗室。在充足的資金與良好的人員經營下，超過100枚實驗性火箭在Valentin Glushko的領導下被製造出來。這項工程包括了再生冷卻、自燃點火以及包括旋轉及雙基混合推進設計（swirling and bi-propellant mixing injectors）的噴油器。然而，這項工程卻由於1938年史達林大清洗使Glushko被逮捕而遭到縮減。同時間奧地利教授Eugen Sänger也進行了相似但較小規模的工作。

好簡單咁講，若果分配土地黎講，我分到半山500呎，你分到沙頭角500呎，咁樣又係咪公平呢?

既然分配土地都有呢d利益瓜葛，你點確定唔會有貪污甚至私相授授發生？

No true scotsman

其實你嘅講法，共產主義當然完美，因為唔完美嘅唔係共產主義。

大學itf第一階段投資
政府：資本9 1分賬
第二階段5：5
邊個更鼓勵創新？
一目了然啦，政府俾機會資本商用化賺錢咋
我本身就從事創科界
你講規劃冇創新真係笑死我

咁點叫做做到？

真係，同你再講都哂氣
保重

共產主義唔係做又36唔做又36咩
咁邊有分脹？

你係真心討論定又玩攻擊……

吓，你自己話未有人做到，咁唔係要有個標準咩，唔係點話人做唔到

你個例子只係基礎再進化，真係實用已經係講緊V1 V2 果期。

不過真係慘，一個好嘅研究居然因為共產黨為咗保住政權(或者所謂革命成果)而發動嘅政治迫害而毀滅，你又再一次證明緊共產主義係有根本上嘅問題。

呢個問題我都講咗同佢講好多次。社會必然存在稀缺性(你個例子係普遍啲人想住半山)而共產主義係俾唔到答案

你真係唔理人講嘢

我上面講過，
假設
貝貝係香港鱷魚
好彩好彩係香港垃圾馬
旅遊達人係香港普通馬
精英大師係香港勁馬

你一時話貝貝係垃圾馬
一時話好彩好彩係垃圾馬
我話
好彩好彩同
精英大師同
旅遊達人
都係香港馬

唔可以因為好彩好彩，或者貝貝，去否認香港馬。

明未？唔再回覆
香港馬除左

散水lu

人類係唔完美，咁點實行完美嘅主義

即你自己都答唔撚到之後就話一定係好

好認同，人性本身係有缺憾，資本主義可以話係最符合人性嘅制度嚟，可以慢慢改良都唔會脫離到資本，市場，階級嘅範圍。

yes u r right
香港，法國，白羅斯，泰國，美國blm今日咁都證明資本主義係有根本上嘅問題。

yes u r right
根本唔想覆你

係人都知資本主義係有問題
依個世界邊有野係完美架，但共產主義直頭係無可能

你連自己相信嘅野都答唔到好心收皮啦